---
layout: post
title: "剑指offer_第九天"
date: 2023-07-03 
description: "数组、双指针"

tag: 算法
---  

## 合并两个有序数组（88）

### 1、题意

给你两个按 **非递减顺序** 排列的整数数组 `nums1` 和 `nums2`，另有两个整数 `m` 和 `n` ，分别表示 `nums1` 和 `nums2` 中的元素数目。

请你 **合并** `nums2` 到 `nums1` 中，使合并后的数组同样按 **非递减顺序** 排列。

**注意：**最终，合并后数组不应由函数返回，而是存储在数组 `nums1` 中。为了应对这种情况，`nums1` 的初始长度为 `m + n`，其中前 `m` 个元素表示应合并的元素，后 `n` 个元素为 `0` ，应忽略。`nums2` 的长度为 `n` 。

示例1：

```
输入：nums1 = [1,2,3,0,0,0], m = 3, nums2 = [2,5,6], n = 3
输出：[1,2,2,3,5,6]
解释：需要合并 [1,2,3] 和 [2,5,6] 。
合并结果是 [1,2,2,3,5,6] ，其中斜体加粗标注的为 nums1 中的元素。
```

示例2：

```
输入：nums1 = [1], m = 1, nums2 = [], n = 0
输出：[1]
解释：需要合并 [1] 和 [] 。
合并结果是 [1] 。
```

### 2、题目解析

``解法1``

双指针升序

最简单的就是创建一个长度为 m+n的新数组，然后对比两个数组中的元素，放到新数组中，最后再讲新数组赋值给nums1。

还可以改成大的放在新数组最后。

``解法2``

双指针：原数组操作，倒序增加，因为正序要挪动位置，所以使用倒序来操作

### 3、参考代码

**解法1**

```java
class Solution {
    public void merge(int[] nums1, int m, int[] nums2, int n) {
        int p1 = 0, p2 = 0;
        int[] sorted = new int[m + n];
        int cur;
        while (p1 < m || p2 < n) {
            // p1到头了，剩下全是p2
            if (p1 == m) {
                cur = nums2[p2];
                p2++;
            } else if (p2 == n) {
                cur = nums1[p1];
                p1++;
            } else if (nums1[p1] <= nums2[p2]) {
                cur = nums1[p1];
                p1++;
            } else {
                cur = nums2[p2];
                p2++;
            }
            // 巧妙的地方,新数组从0开始，所以需要减1
            sorted[p1 + p2 - 1] = cur;
        }
        for (int i = 0; i < sorted.length; i++) {
            nums1[i] = sorted[i];
        }
	}
}
```

**解法2**

```java
class Solution {
    public void merge(int[] nums1, int m, int[] nums2, int n) {
        int cur;
        while (m > 0 || n > 0) {
            if (m == 0) {
                cur = nums2[n-1];
                n--;
            } else if (n == 0) {
                cur = nums1[m-1];
                m--;
            } else if (nums1[m-1] >= nums2[n-1]) {
                cur = nums1[m-1];
                m--;
            } else {
                cur = nums2[n-1];
                n--;
            }
            // 这里要注意，从末尾开始，所以是 m+n
            nums1[m + n] = cur;
        }
    }
}
```







